\documentclass[a4paper, 12pt]{article}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{ae}
\usepackage{sbc-template}
\usepackage{url}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{listings}
\usepackage{float}
\usepackage{paralist}
\usepackage{clrscode3e}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amsmath}

\title{Aplicação das metaheurísticas de Otimização por Colonia
de Formigas e Algoritmos Meméticos para o Problema de Atribuição Quadrático}
% sugestão :p Nao vai dar tempo de fazer um "estudo comparativo"

\author{Guilherme Polo\inst{1}, Maycon Sambinelli\inst{1}}

\address{Departamento de Informática -- Universidade Estadual de
  Maringá (UEM)\\
  CEP -- 87020-900 -- Maringá -- PR -- Brazil
\email{\{ggpolo,msambinelli\}@gmail.com}
}

\begin{document}

\maketitle

\begin{abstract}
  This paper presents the Quadratic Assignment Problem and works with
  the Ant Colony Optimization and Memetic Algorithms metaheuristics as
  a mean of quickly finding good solutions. In the two heuristic methods,
  pairwise interchange local search is used. Both implementations are
  done in a simple fashion, but according to the achieved results they
  are efficient. The best known values were found in almost all used
  instances, with the execution time ranging between \texttildelow0
  and \texttildelow132 seconds.
\end{abstract}

\begin{resumo}
  Este artigo apresenta o Problema de Atribuição Quadrático e
  trabalha com as metaheurísticas de Otimização por Colonia de
  Formigas e Algoritmos Meméticos como meio de rapidamente encontrar
  soluções boas. Nos dois métodos heurísticos é feito uso da
  busca local por troca de pares. As duas implementações são feitas de
  forma simples, mas de acordo com os resultados obtidos ambas são
  eficientes. Os melhores valores conhecidos foram encontrados em
  quase todas as instâncias utilizadas, com tempo de execução variando
  entre \texttildelow0 e \texttildelow132 segundos.
\end{resumo}

\input{conteudo}

\bibliographystyle{sbc}
\bibliography{biblio}

\section*{Apêndice A -- Solução trivial para o QAP}
\label{apendiceA}

O código a seguir trabalha com o formato de entrada da QAPLIB, mas
assume índices iniciando em 0, usando a linguagem de programação
\texttt{Python}. Ele parte de uma permutação inicial $p = [0, \ldots,
n - 1]$, calcula seu custo e, enquanto não se passar 4242 iterações
sem melhoria realiza-se um rearranjo da permutação atual. A permutação
que levar ao menor custo encontrado é apresentada ao final.

\begin{lstlisting}[language=Python,basicstyle=\footnotesize]
import sys
import random

def get_matrix(n):
    while n:
        line = raw_input().split()
        if not line: continue
        n -= 1
        yield map(int, line)

n = int(raw_input())
p = range(n)
a = list(get_matrix(n))
b = list(get_matrix(n))

best = None
min_cost = sys.maxint
no_improvements = 0
limit_noimprov = 4242

while no_improvements != limit_noimprov:
    cost = sum(a[i][j] * b[p[i]][p[j]] for i in xrange(n) for j in xrange(n))
    no_improvements += 1
    if cost < min_cost:
        min_cost = cost
        best = p[:]
        no_improvements = 0
    random.shuffle(p)

print best, min_cost
\end{lstlisting}

\end{document}
